# Задача класифікації зображень за допомогою нейронних мереж

Як показує практика, на данний момент найефективнішим способом провести класифікацію растрових зображень є використання нейронних мереж. І найчастіше використовують саме згорткові нейронні мережі. Одними з найвідоміших прикладів таких мереж є AlexNet та LeNet5, їх можна використати як рішення поставленої задачі у моїй кваліфікаційній роботі.

## Терміни та загальна інформація

Бажано ознайомитись з деякими означеннями. Наприклад "нейромережа" може бути і біологічному (як та що знаходиться в нашому черепі).

__Нейронні мережі__ - або ж штучні нейронні мережа, це мережа простих елементів, званих нейронами, які отримують вхід, змінюють свій внутрішній стан (збудження) відповідно до цього входу, і виробляють вихід, залежний від входу та збудження. Мережа утворюється з'єднанням виходів певних нейронів зі входами інших нейронів з утворенням орієнтованого зваженого графу. Ваги, як і функції, що обчислюють збудження, можуть змінюватися процесом, званим навчанням, який керується правилом навчання.

__Нейрон__ - вузол штучної нейронної мережі, що є спрощеною моделлю природного нейрона. Математично, штучний нейрон зазвичай представляють як деяку нелінійну функцію від єдиного аргументу - лінійної комбінації всіх вхідних сигналів. Цю функцію називають функцією активації або функцією спрацьовування,передавальною функцією. Отриманий результат посилається на єдиний вихід.

__Перцептрон__ - математична або комп'ютерна модель сприйняття інформації мозком (кібернетична модель мозку), запропонована Френком Розенблатом в 1957 році й реалізована у вигляді електронної машини «Марк-1» у. 1960 році. Перцептрон став однією з перших моделей нейромереж, а «Марк-1» — першим у світі нейрокомп'ютером. Незважаючи на свою простоту, перцептрон здатен навчатися і розв'язувати досить складні завдання. Основна математична задача, з якою він справляється, - це лінійне розділення будьяких
нелінійних множин, так зване забезпечення лінійної сепарабельності. Типова архітектура багатошарового перцептрону схематично зображена на рис. 1.1.
![Рис. 1.1. – Схема багатошарового перцептрону](paper/images/perceptron.png)

__Згорткова нейронна мережа__ - це клас глибинних штучних нейронних мереж прямого поширення, який успішно застосовувався до аналізу візуальних зображень. Складається з шарів входу та виходу, а також із декількох прихованих шарів. Приховані шари ЗНМ зазвичай складаються зі згорткових шарів, агрегувальних шарів, повноз'єднаних шарів та шарів нормалізації.
Приклад простої згорткової мережі на рис. 1.2.
![Рис. 1.2. – Схема згорткової нейронної мережі](paper/images/convolutional.png)

__Генетичний алгоритм__ — це еволюційний алгоритм пошуку, що використовується для вирішення задач оптимізації і моделювання шляхом послідовного підбору, комбінування і варіації шуканих параметрів з використанням механізмів, що нагадують біологічну еволюцію.
Особливістю генетичного алгоритму є акцент на використання оператора «схрещення», який виконує операцію рекомбінацію рішень-кандидатів, роль якої аналогічна ролі схрещення в живій природі. «Батьком-засновником» генетичних алгоритмів вважається Джон Голланд, книга якого «Адаптація в природних і штучних системах» є фундаментальною в цій сфері досліджень.

__Глибинне навчання__ - (також відоме як глибинне структурне навчання, ієрархічне навчання, глибинне машинне навчання, англ. deep learning, deep structured learning, hierarchical learning, deep machine learning) — це галузь машинного навчання, що ґрунтується на наборі алгоритмів, які намагаються моделювати високорівневі абстракції в даних, застосовуючи глибинний граф із декількома обробними шарами, що побудовано з кількох лінійних або нелінійних перетворень.

__Класифікація__ - системний розподіл предметів, явищ, процесів, які вивчаються, по родам, видам, типам, за будь-якими існуючими ознаками для зручності їх дослідження; групування вихідних понять і розміщення їх в певному порядку, який відображає ступінь схожості. Також класифікація - це упорядкована за деяким принципом множина об’єктів, які мають спільні класифікаційні ознаки (одне чи декілька), які вибрані для визначення схожості чи різниці між цими об’єктами.


## Існуючі реалізації для розв'язку задачі класифікації текстур

__AlexNet.__ Велика глибока згорткова нейронна мережа для класифікації зображень з
високою роздільною здатністю була тренована на датасеті ImageNet LSVRC-2010,
що налічував 1,3 мільйона екземплярів в 1000 різних класів. Архітектура мережі
зображена на рис. 1.3. Нейронна мережа, яка має 60 мільйонів параметрів і 500000
нейронів, складається з п'яти шарів згортки, за деякими з яких знаходяться
пулінгові шари (шари підвибірки), і повнозв'язний перцептрон в кінці. Для того,
щоб навчання відбулося швидше, були розроблено паралельну реалізацію
згортальних мереж на GPU. Для зменшення перенавчання в повнозв'язних шарах
було використано новий метод регуляризації, який виявився дуже ефективним.
![Рис. 1.3. – Архітектура AlexNet](paper/images/alexnet.png)

__LeNet5.__ Це новаторська 7-шарова згорткова мережа, розроблена Яном ЛеКуном
в 1995, яка класифікує рукописні цифри. Архітектура цієї мережі на рис. 1.4. Застосовується банками для розпізнавання
рукописних цифр на оцифрованих чеках. На вхід приймає зображення розміром
28х28 пікселів у напівтонах сірого. Можливість обробляти зображення з більш
високою роздільною здатністю вимагає більшої кількості шарів згортки, так що ця
методика обмежена доступністю обчислювальних ресурсів.
![Рис. 1.4. – Архітектура LeNet5](paper/images/lenet5.png)

__ResNet__ Це згорткова нейронна мережа розроблена командою Microsoft, яка виграла змагання по розпізнаванню зображень ICSRVC 2015. Її показники перевершують людські результати в наборі даних ImageNet. REsNet 18 на рис. 1.5. - одна з версій, представлених в експериментах (яка поміщає в собі 18 шарів нейронів, інші версії налічують і більшу кількість шарів).
![Рис. 1.5. – Архітектура REsNet 18](paper/images/resnet.jpg)
